\documentclass[a4paper,titlepage]{article}

\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}

\title{MC458 - Relatório Laboratório 01}

\author{Pedro Gabriel Calixto \\ RA: 118363 \and Renato Landim Vargas \\ RA: 118557}

\date{6 de outubro de 2014}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Introdução}

O problema proposto para o laboratório 1 foi a multiplicação de polinômios utilizando 3 métodos diferentes --- método direto (quadrático), de Karatsuba e da Transformada Rápida de Fourier (FFT).

Foi desenvolvido um programa em C para realizar as multiplicações e proporcionar resultados comparativos entre os métodos.

\section{Modelagem}

\subsection{Método Direto}

O método direto (Algoritmo \ref{quad}) é o mais simples possível para fazer a multiplicação de polinômios. Ele consiste em fazer a multiplicação por distribuição termo a termo. Considerando uma multiplicação de dois polinômio de grau $n$, para cada um dos $n$ elementos do multiplicador, o método percorre todos os $n$ elementos do multiplicando.

Devido a essa característica, o método direto possui complexidade $\Theta(n^2)$. Isso também implica no alto número de multiplicações e adições, o que torna o algoritmo pouco eficiente.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Método Direto}\label{quad}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{multpoli\_quad}{$A,B,n$}\Comment{Polynomial multiplication of A and B of degree n}
  \For {$k \gets 0, n$}
    \State $C_k \gets \displaystyle\sum_{i=0}^k A_i * B_{k-i}$
    \State $C_{n+k} \gets \displaystyle\sum_{i=0}^{n-k} A_{k+i} * B_{n-i}$
  \EndFor
  \State \Return $C$
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Método de Karatsuba}

O método de Karatsuba (Algoritmo \ref{kara}) é um algoritmo de multiplicação rápida. Antes da descoberta desse algoritmo era pensado que toda multiplicação de dois número de $n$-dígitos precisaria de $\Omega(n^2)$ operações. Esse algoritmo do tipo divisão e conquista descoberto possui complexidade $\Theta(n^{\log_2 3}) \approx \Theta(n^{1.585})$.

O algoritmo originalmente foi desenvolvido para multiplicação de números, mas pela sua natureza também é possível utilizar em polinômios. Ele se baseia na ideia de que, em uma multiplicação de dois polinômios de 1º grau ($A = ax+b$ e $B = cx+d$), é possível realizar uma multiplicação a menos do que o método direto a troco de algumas adições a mais, que são bem menos custosas.

Normalmente faríamos $AB = (ac)x^2 + (ad+bc)x + (bd)$, totalizando quatro multiplicações e uma adição. Karatsuba percebeu que o termo do meio poderia ser calculado usando as multiplicação calculadas anteriormente, resultando em  $((a+b)*(c+d)-ac-bd)x$. Com essa modificação, temos 3 multiplicações e quatro somas, o que torna o algoritmo mais eficiente do que o método direto.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Método de Karatsuba}\label{kara}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $n = 2^k$
\Procedure{multpoli\_kara}{$A,B,n$}\Comment{Polynomial multiplication of A and B of degree n}
  \If {$n = 1$}
    \State $C_0 \gets A_0 * B_0 $
    \State $C_2 \gets A_1 * B_1 $
    \State $C_1 \gets (A_0 + A_1) * (B_0 + B_1) - C_0 - C_2 $
    \State \Return $C$
  \Else
    \State $Z_0 \gets \Call{multpoli\_kara}{A_{low},B_{low},n/2}$ \Comment{Recursive call with lower half}
    \State $Z_2 \gets \Call{multpoli\_kara}{A_{high},B_{high},n/2}$ \Comment{Recursive call with higher half}
    \State $Z_1^{'} \gets \Call{multpoli\_kara}{A_{low}+A_{high},B_{low}+B_{high},n/2}$ \Comment{Recursive call with sum of halfs}
    \State $Z_1 \gets Z_1^{'} -  Z_0 - Z_2$
    \State $C \gets Z_0 + Z_1 * X^{n/2} + Z_2 * X^n$
    \State \Return $C$
  \EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Método FFT}

O método que utiliza a Transformada Rápida de Fourier ou FFT (Algoritmo \ref{fft}) se baseia em calcular os pontos da transformada discreta para os coeficientes de cada polinômio, multiplicar as transformadas índice a índice e depois interpolar os pontos resultantes para achar o polinômio que passa por tais pontos através da FFT inversa, que usa o mesmo método da FFT, porém com a $n$-ésima raiz complexa de $1$ elevada a $-1$.

Para o código, foi usado o Algoritmo \ref{fft} que invoca o FFT recursivo (Algoritmo \ref{recfft}). Dentro do FFT recursivo, são feitos todos os passos para obter a FFT discreta do polinômio recursivamente, dividindo sucessivamente um polinômio em 2 metades e usando suas FFT's para obter a FFT do polinômio completo.

A etapa de calcular os pontos é conhecida como FFT e possui complexidade $\Theta(n*{\log_2 n})$. A etapa de multiplicação possui complexidade $\Theta(n)$. A última etapa de interpolação é a FFT inversa e possui a mesma complexidade do que a primeira. Como a complexidade é dada pela etapa mais complexa, temos que esse método é $\Theta(n*{\log_2 n})$.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Método FFT}\label{fft}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{multpoli\_fft}{$n, A, B, C$}\Comment{$n = 2^k, k \geq 0$}
  \State $root\gets \Call{rootn}{n}$\Comment{Assigns the $n^{th}$ complex root of 1}
  \State $M\gets \Call{fft}{n, root, A}$
  \State $N\gets \Call{fft}{n, root, B}$
  \State $R\gets \Call{mult}{M, N, maxsize}$\Comment{Multiply matrices index by index}
  \State $R\gets \Call{fft}{n, 1/root, maxsize}$  
  
  \State \Return y
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
\caption{FFT recursivo}\label{recfft}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{fft}{$(a_0, a_1, ..., a_n), w_n, n$}\Comment{$n = 2^k, k \geq 0, w_n$ is the $n^{th}$ complex root of 1}
  \If {$n = 1$}
    \State \Return $a$
  \EndIf
  \State $w\gets 1$
  \State $y^{par}_n \gets \Call{fft}{(a_0, a_2, ..., a_{n-2}), w_n^2, n/2}$
  \State $y^{impar}_n \gets \Call{fft}{(a_1, a_3, ..., a_{n-1}), w_n^2, n/2}$
  \For {$i \gets 0, n-1$}
    \State $y_i \gets y^{par}_i + w*y^{impar}_i$
    \State $y_{n/2+i} \gets y^{par}_i - w*y^{impar}_i$
    \State $w \gets w*w_n$
  \EndFor
  \State \Return y
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Entrada e Saída}

A entrada esperada está no formato:

\begin{center}
$\begin{matrix}
n & & & & \\
A_1 & a_{1,0} & a_{1,1} & \cdots & a_{1,n-1} \\
B_1 & b_{1,0} & b_{1,1} & \cdots & b_{1,n-1} \\
A_2 & a_{2,0} & a_{2,1} & \cdots & a_{2,n-1} \\
B_2 & b_{2,0} & b_{2,1} & \cdots & b_{2,n-1} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
A_n & a_{n,0} & a_{n,1} & \cdots & a_{n,n-1} \\
B_n & b_{n,0} & b_{n,1} & \cdots & b_{n,n-1} \\
\end{matrix}$
\end{center}

Onde $n$ é o número de pares de polinômios; $A_i$ e $B_i$ são os polinômios do $i$-ésimo par; e $a_{i,j}$ e $b_{i,j}$ são os $j$-ésimos coeficientes dos respectivos polinômios.

Enquanto a saída esperada está no formato:

\begin{table}[h]
\centering
  \begin{tabular}{>{\em}l >{\em}l >{\em}l >{\em}l >{\em}l}
    quad & arquivo & número\_multiplicações & número\_adições & tempo\_médio\_de\_execução \\
    kara & arquivo & número\_multiplicações & número\_adições & tempo\_médio\_de\_execução \\
    fft & arquivo & número\_multiplicações & número\_adições & tempo\_médio\_de\_execução
  \end{tabular}
\end{table}

Onde \emph{quad}, \emph{kara} e \emph{fft} representam os dados para as rotinas \emph{multpoli\_quad}, \emph{multpoli\_kara} e \emph{multpoli\_fft} respectivamente; \emph{arquivo} é o nome do arquivo de entrada; \emph{número\_de\_multiplicações} e \emph{número\_de\_adições} são os números de multiplicações e adições realizados pelas rotinas envolvendo números do mesmo tipo dos coeficientes; e \emph{tempo\_médio\_de\_execução} é o tempo total de execução para cada arquivo divido pelo número de polinômios no arquivo.

\section{Estrutura}

O programa recebe como entrada pela linha de comando um arquivo de texto contendo os pares de polinômios. Para cada par lido, é feita a multiplicação pelos três metódos e os resultados (número de operações aritméticas e tempo de execução) são armazenados para cada uma das multiplicações.

Antes de cada método, é obtido o \textit{clock}. Ao seu final, calcula-se o \textit{clock} novamente e obtém-se a diferença, que representa o tempo de execução daquele método. Para cada execução de um mesmo método é calculado seu tempo de execução. No final, calcula-se seu tempo médio.

Depois de todos os polinômios terem sido multiplicados, os resultados médios são colocados em um log. Caso o arquivo de log não exista, ele é criado e os resultados são colocados nele.

\section{Resultados}

O programa foi executado numa máquina com CPU de 4 \textit{cores} de Intel\textsuperscript{®} Core\textsuperscript{TM} i5-3230M CPU @ 2.60GHz, sistema operacional de 64-bit, 7.7 GB de memória RAM, compilado usando o compilador $gcc$ na versão $4.8.2$, com as flags ``-Wall -lm'', sem nenhuma otimização.

Os dados utilizados para os testes foram fornecidos no problema e consistiam de 3 conjuntos de 1000 pares de polinômios de grau 1000, 5000 e 10000. Para cada execução, o programa forneceu um log de quantas multiplicações e adições foram realizadas por cada rotina, além de uma média do tempo de execução de todas as multiplicações.

\begin{table}[h]
\centering
  \begin{tabular}{| l | r | r  | r |}
    \hline
    Método & Multiplicações & Adições & Tempo \\ \hline
    Direto & 1000000 & 998001 & 4 ms \\ \hline
    Karatsuba & 59049 & 385468 & 3 ms \\ \hline
    FFT & 69632 & 67584 & 10 ms \\
    \hline
  \end{tabular}
\caption{Polinômios de grau 1000}
\label{table:grau1000}
\end{table}

A Tabela \ref{table:grau1000} mostra que, para polinômios de grau 1000, a redução no número de multiplicações e adições utilizando os métodos de Karatsuba e FFT já é muito aparente. A tendência é que, com o aumento do grau, a redução seja cada vez mais significativa e reflita mais no tempo de execução das rotinas.

\begin{table}[h]
\centering
  \begin{tabular}{| l | r | r  | r |}
    \hline
    Método & Multiplicações & Adições & Tempo \\ \hline
    Direto & 25000000 & 24990001 & 109 ms \\ \hline
    Karatsuba & 1594323 & 10563284 & 76 ms \\ \hline
    FFT & 704512 & 688128 & 77 ms \\
    \hline
  \end{tabular}
\caption{Polinômios de grau 5000}
\label{table:grau5000}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
  \begin{tabular}{| l | r | r  | r |}
    \hline
    Método & Multiplicações & Adições & Tempo \\ \hline
    Direto & 100000000 & 99980001 & 437 ms \\ \hline
    Karatsuba & 4782969 & 31755388 & 229 ms \\ \hline
    FFT & 1507328 & 1474560 & 156 ms \\
    \hline
  \end{tabular}
\caption{Polinômios de grau 10000}
\label{table:grau10000}
\end{table}

As Tabelas \ref{table:grau5000} e \ref{table:grau10000} mostram que, para polinômios de grau suficientemente grande, o método FFT começa a ser o mais rápido e ter o menor número de operações aritméticas. Também é notável que a eficiência do método direto é cada vez mais inferior comparado aos outros métodos.

\section{Conclusão}

Através desse laboratório, foi possível analisar e comprovar as diferenças em eficiência dos três métodos em questão. Apesar do método direto ser o mais simples, foi mostrado que com certeza ele não é o mais eficiente. Quanto maior o grau dos polinômios multiplicados, maior foi a discrepância no tempo de execução entre os métodos de acordo com a diferença na complexidade.

Mesmo assim, como visto na Tabela \ref{table:grau1000}, os métodos menos complexos na teoria podem não possuir vantagem no tempo de execução para polinômios de grau pequeno na prática. Isso provavelmente é devido a forma em que os algoritmos foram implementados. Recursões e alocação de memória são custosos para o computador, mas não são fatores levados em consideração na teoria.

\newpage

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{chowdury}
Rezaul A. Chowdury. ``CSE 548: Analysis of Algorithm - Lectures 4 and 5 (Divide-and-Conquer Algorithms: Polynomial Multiplication and the Fast Fourier Transform)''.

\bibitem{gastineau}
M. Gastineau. ``Multiplication of polynomials''. Acessado em outubro de 2014. \url{http://euclides.imub.ub.es/sam07/sam07mul.pdf}

\bibitem{wikikara}
Wikipedia, the free encyclopedia. ``Karatsuba algorithm''. Acessado em outubro de 2014. \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Karatsuba_algorithm}

\end{thebibliography}

\end{document}
